%@metapost:europe2000.mp
%@Titre: Europe -- 2000
$$\includegraphics{europe2000-4}$$
Sur la figure ci-avant :
\begin{myenumerate}
\item Tracer la figure ${\cal{F}}_2$ image de la figure ${\cal{F}}_1$
  dans la symétrie de centre $O$, et noircir, dans ${\cal{F}}_2$, les
  images des petits carrés noirs de ${\cal{F}}_1$.
\item Tracer la figure ${\cal{F}}_3$, image de la figure ${\cal{F}}_2$
  dans la symétrie de centre $I$, et noircir, dans ${\cal{F}}_3$, les
  images des petits carrés noirs de ${\cal{F}}_2$.
\\Placer le point $C$, image du point $B$ dans cette symétrie.
\item Par quelle transformation passe-t-on de ${\cal{F}}_1$ à
  ${\cal{F}}_3$ ? La préciser.
\item Tracer la figure ${\cal{F}}_4$ image de la figure ${\cal{F}}_1$
  dans la rotation de centre $A$ et d'angle 90\degres\ dans le sens
  inverse des aiguilles d'une montre.
\end{myenumerate}